\chapter{Specifikacija programske potpore}
		
	\section{Funkcionalni zahtjevi}
			
			

			\noindent \textbf{Dionici:}
			
			\begin{packed_enum}
				
				\item Korisnici
				\item Administratori sustava				
				\item Razvojni tim
				
			\end{packed_enum}
			
			\noindent \textbf{Aktori i njihovi funkcionalni zahtjevi:}
			
			
			\begin{packed_enum}
				\item  \underbar{Prijavljeni korisnik (natjecatelj ili voditelj) (inicijator) može:}
				\begin{packed_enum}
					\item Pregled osnovnog sadrzaja stranice
					\begin{packed_enum}
						\item Pregledati zadatke na stranici
						\item Pregledati kalendar sa natjecanjima
						\item Pregledati vlastiti profil ili profile ostalih korisnika
					\end{packed_enum}
					\item Pregledati određeno natjecanje
					\begin{packed_enum}
						\item  Pregledati zadatke sa tog natjecanja
						\begin{packed_enum}
							\item Slati datoteke sa programskim kodom za svaki zadatak dok natjecanje traje
							\item Pregledati rang listu nakon završetka natjecanja
							\item Pregledati predana rješenja natjecatelja po zadatcima, broj točnih primjera po najboljem ucitavanju od natjecatelja, prosječno vrijeme izvršavanja po primjeru i dohvat učitanog rješnja(samo za natjecatelje koji su  već popuno točno riješili zadatak)
							\item Vježbati vec obavljene zadatke tj. ucitavanje rješenja u aplikaciju i dodjela bodova proporcionalna broju točno riješenih primjera
						\end{packed_enum}
						\item  Izraditi virtualno natjecanje(v.n.)
						\begin{packed_enum}
							\item Na temelju prijašnjeg, završenog natjecanja iz kalendara gdje se na kraju v.n. rangira u odnosu na službenu rang listu
							\item Sustav odabire nasumično zadatke iz popisa svih zadataka, biraju se ravnomjerno po težini
						\end{packed_enum}
					\end{packed_enum}
				\end{packed_enum}
			
				\item  \underbar{Voditelj (inicijator) može:}
				\begin{packed_enum}
					\item Učitati vlastite zadatke u sustav
					\begin{packed_enum}
						\item Unosi ime zadatka, broj bodova zadatka, vremensko ograničenje izvršavanja programa, tekst zadatka i primjere za evaluaciju
						\item Odabire je li zadatak privatan ili javan
					\end{packed_enum}
					\item Organizira natjecanja
						\begin{packed_enum}
							\item Odabire vrijeme početka, vrijeme završetka, broj zadataka, listu zadataka i sličicu pehara
						\end{packed_enum}
				\end{packed_enum}
			
				\item \underbar{Administrator (inicijator) može:}
				\begin{packed_enum}
					\item Pregledati i potvrditi/odbiti zahtjeve za registraciju voditelja
					\item Promjeniti ovlasti već postojećeg općeg korisnika (ali ne i administratora) i pregledati njegove opće podatke
					\item Uređivati sve zadatke i natjecanja
				\end{packed_enum}
			
				\item \underbar{Neprijavljeni korisnik (inicijator) može:}
				\begin{packed_enum}
					\item Prijaviti se na stranicu
					\begin{packed_enum}
						\item Upis korisničkog imena i lozinke
					\end{packed_enum}
					\item Registrirati se
					\begin{packed_enum}
						\item Upis korisničkog imena, lozinke, imena, prezimena, email adrese, unos fotografije i odabir uloge (natjecatelj ili voditelj)
						\item Potvrda preko e-mail adrese
					\end{packed_enum}
				\end{packed_enum}
				\item \underbar{Baza podataka (sudionik) može:}
				\begin{packed_enum}
					\item Šalje sve potrebne informacije o korisnicima, natjecanjima i zadatcima
				\end{packed_enum}
			\end{packed_enum}
			
			\eject 
			
			
				
			\subsection{Obrasci uporabe}
				
		
				
				\subsubsection{Opis obrazaca uporabe}
		
				
				\noindent \underbar{\textbf{UC:1 - Prijava u sustav}}
				\begin{packed_item}
					
					\item \textbf{Glavni sudionik: }Neprijavljeni korisnik
					\item  \textbf{Cilj:} Uspješno se prijaviti na stranicu sa korisničkim računom
					\item  \textbf{Sudionici:} Neprijavljeni korisnik, baza podataka
					\item  \textbf{Preduvjet:} Postojanje korisničkog računa korisnika
					\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
					
					\item[] \begin{packed_enum}
						
						\item Upis korisničkog imena
						\item Upis lozinke
						\item Autentikacija korisnika
						\item Uspješna prijava na stranicu
					\end{packed_enum}
					
					\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
					
					\item[] \begin{packed_item}
						
						\item[3.a] Upisano pogrešno korisničko ime ili lozinka
						\item[] \begin{packed_enum}
							
							\item Tražiti korisnika da provjeri i popravi korisničko ime i/ili lozinku
							\item Ponuditi korisniku da se prvo registrira ako nema korisnički račun
							
						\end{packed_enum}
					\end{packed_item}
				\end{packed_item}
			
				\noindent \underbar{\textbf{UC:2 - Pregled osnovnog sadržaja stranice}}
				\begin{packed_item}
					
					\item \textbf{Glavni sudionik: }Opći korisnik
					\item  \textbf{Cilj:} Prikazati sadržaj stranice korisniku
					\item  \textbf{Sudionici:} Opći korisnik, baza podataka
					\item  \textbf{Preduvjet:} Prijavljeni korisnik
					\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
					
					\item[] \begin{packed_enum}
						
						\item Generiranje zahtjeva za stranicu
						\item Prikaz statičkog dijela stranice 
						\item Dohvat dinamičkog dijela iz baze podataka
						\item Prikaz kompletne stranice
					\end{packed_enum}
					
					\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
					
					\item[] \begin{packed_item}
						
						\item[1.a] Korisnik nije prijavljen
						\item[] \begin{packed_enum}
							\item Korisnika se preusmjerava na stranicu za prijavu
							
						\end{packed_enum}
						\item[1.b] Korisnik zahtjeva nepostojeću stranicu
						\item[] \begin{packed_enum}
							\item Korisnika se preusmjerava na stranicu 404
						\end{packed_enum}		
						\item[3.a] Dinamički dio ne postoji ili se ne može dohvatiti
						\item[] \begin{packed_enum}
							\item Korisniku se prikazuje stranice bez tog dijela
							\item Korisnika je obaviješten putem poruke o problemu
						\end{packed_enum}
					\end{packed_item}
				\end{packed_item}
			
				\noindent \underbar{\textbf{UC:3 - Pregled određenog natjecanja}}
				\begin{packed_item}
					
					\item \textbf{Glavni sudionik: }Opći korisnik
					\item  \textbf{Cilj:} Prikazati sadržaj natjecanja
					\item  \textbf{Sudionici:} Natjecatelj, voditelj, baza podataka
					\item  \textbf{Preduvjet:} Prijavljeni korisnik
					\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
					
					\item[] \begin{packed_enum}
						
						\item Korisnik bira željeno natjecanje
						\item Podaci o natjecanju se dohvaćaju iz baze podataka
						\item Podaci se prikazuju korisniku na odgovarajući način, ovisno o stanju natjecanja (završeno, u tijeku, buduće)
						\item Korisnik može birati koji zadataka iz natjecanja mu se prikazuje
					
					\end{packed_enum}
					
					\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
					
					\item[] \begin{packed_item}
						
						\item[2.a] Podaci se ne mogu dohvatiti
						\item[] \begin{packed_enum}
							\item Korisnik je preusmjeren na stranicu greške 500
						\end{packed_enum}
						\item[3.a] Korisnik nema dopušten pristup natjecanju tj. nije voditelj koji uređuje natjecanja
						\item[] \begin{packed_enum}
							\item Prikazuju mu se osnovne informacije o natjecanju, a ne uređivač natjecanja
						\end{packed_enum}
						
					\end{packed_item}
				\end{packed_item}
			
				\noindent \underbar{\textbf{UC:4 - Ucitavanje zadataka u sustav }}
			\begin{packed_item}
				
				\item \textbf{Glavni sudionik: }Voditelj
				\item  \textbf{Cilj:} Postaviti zadatke za riješavanje u bazu sustava
				\item  \textbf{Sudionici:} Voditelj,baza podataka
				\item  \textbf{Preduvjet:} Ovlasti za voditelja
				\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
				
				\item[] \begin{packed_enum}
					
					\item Uspostavljanje konekcije s bazom
					\item Unos naziva zadatka, broj bodova koliko nosi, vremensko ogranicenje izvrsavanja programa,tekst zadatka
					\item Učitavanje primjera za evaluaciju
					\item Odabir privatni ili javni zadatak
				
				\end{packed_enum}
				
				\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
				
				\item[] \begin{packed_item}
					
					\item[1.a] Nemogućnost učitavnja zbog odustnosti konekcije s bazom
					\item[] \begin{packed_enum}
						
						\item Kontaktirati administratora ili pokušati kasnije
				
					\end{packed_enum}
					\item[2.a] Ne ispunjena sva polja bitna za učitavanje
						\item[] \begin{packed_enum}
						
						\item Istaknuti neispunjena ili krivo ispunjena polja
						
					\end{packed_enum}
					\item[3.a] Neispravno učitavanje primjera
			
							\item[] \begin{packed_enum}
								
								\item Provjeriti učitan primjer
								\item Provjeriti konekciju sa bazom
							\end{packed_enum}
					
				\end{packed_item}
			\end{packed_item}
		
	
	
			\noindent \underbar{\textbf{UC:5 - Organizacija natjecanja}}
		\begin{packed_item}
			
			
		\item \textbf{Glavni sudionik: }Voditelj
		\item  \textbf{Cilj:} Postaviti natjecanje za korisnike
		\item  \textbf{Sudionici:} Voditelj,baza podataka
		\item  \textbf{Preduvjet:} Ovlasti za voditelja
		\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
			
			\item[] \begin{packed_enum}
				
				\item Odabir vremena pocetka, vremena zavrsetka, broja zadataka, liste zadataka 
				\item Ucitavanje slicice pehara
				\item Odrediti vidljivost natjecanja : privatno ili javno
			
			\end{packed_enum}
			
			\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
			
			\item[] \begin{packed_item}
				
				\item[1.a] Ne ispunjena sva polja bitna za učitavanje
				\item[] \begin{packed_enum}
					
					\item Istaknuti neispunjena ili krivo ispunjena polja
				
					
				\end{packed_enum}
			
				\item[2.a] Nemogućnost učitavanja sličice pehara
				\item[] \begin{packed_enum}
					\item Provjeriti valjanost filea
				\item Provjeriti konekciju sa bazom
			
		\end{packed_enum}
				
			\end{packed_item}
		\end{packed_item}
			
			
			\noindent \underbar{\textbf{UC:6 - Pregled zahtjeva za registraciju voditelja}}
			\begin{packed_item}
				
				\item \textbf{Glavni sudionik: } Administrator
				\item  \textbf{Cilj:} Donijeti odluku o prihvaćanju zahtjeva za registraciju voditelja 
				\item  \textbf{Sudionici:} Administrator, baza podataka
				\item  \textbf{Preduvjet:} Postojanje zahtjeva za registraciju voditelja
				\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
				
				\item[] \begin{packed_enum}
					
					\item Dohvaćanje zahtjeva iz baze podataka
					\item Analiza zahtjeva
					\item Odluka o prihvaćanju
					\item Upis odluke u bazu podataka
				\end{packed_enum}
				
				\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
				
				\item[] \begin{packed_item}
					
					\item[2.a] Neispravan zahtjev
					\item[] \begin{packed_enum}
						
						\item Odbijanje zahtjeva, slanje maila korisniku
						
						
					\end{packed_enum}
				\end{packed_item}
			\end{packed_item}
			
			\noindent \underbar{\textbf{UC:7 - Upravljanje podacima općih korisnika}}
			\begin{packed_item}
				
				\item \textbf{Glavni sudionik: } Administrator
				\item  \textbf{Cilj:} Upravljati podacima općih korisnika 
				\item  \textbf{Sudionici:} Administrator, baza podataka
				\item  \textbf{Preduvjet:} Postojanje korisnika
				\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
				
				\item[] \begin{packed_enum}
					
					\item Dohvaćanje podataka iz baze podataka
					\item Pregled podataka
					\item Uređivanje prava korisnika
					\item Uređivanje osobnih podataka korisnika 
					\item Upis promjena u bazu podataka
				\end{packed_enum}
				
				
			\end{packed_item}
		
				\noindent \underbar{\textbf{UC:8 - Registracija}}
			\begin{packed_item}
				
				\item \textbf{Glavni sudionik: }Opći korisnik
				\item  \textbf{Cilj:} Uspješno stvoriti novi korisnički račun
				\item  \textbf{Sudionici:} Opći korisnik, administrator, baza podataka
				\item  \textbf{Preduvjet:} Postojanje korisničkog računa korisnika
				\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
				
				\item[] \begin{packed_enum}
					
					\item Upis korisničkog imena, lozinke, imena, prezimena, e-mail adrese, unos fotografije i odabir ovlasti (natjecatelj ili voditelj)
					\item Provjera pisanih pravila unesenih podataka
					\item Provjera preklapanja korisničkog imena i e-mail adrese sa postojećim korisnicima
					\item Potvrda preko e-mail adrese
					\item Uspješno stvaranje novog korisničkog računa
				\end{packed_enum}
				
				\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
				
				\item[] \begin{packed_item}
					
					\item[2.a] Neko polje ne zadovoljava neka pravila pisanja
					\item[] \begin{packed_enum}						
						\item Korisniku zacrveniti to polje/polja i napisati kratku poruku kojih pravila se unoseni podatak ne pridrzava
					\end{packed_enum}
					\item[3.a] Vec postoji korisnik sa isim korisničkim imenom
					\item[] \begin{packed_enum}						
						\item Javiti novom korisniku da je korisničko ime zauzeto i da ga mora promjeniti
					\end{packed_enum}	
					\item[3.b] Vec postoji korisnik sa istom e-mail adresom
					\item[] \begin{packed_enum}						
						\item Javiti novom korisniku da postoji već korisnik sa istom e-mail adresom
					\end{packed_enum}
					\item[4.a] Korisnik neuspješno potvrđuje izradu računa 
					\item[] \begin{packed_enum}
						\item Korisnik može odabradi ponovno slanje e-mail potvrde
					\end{packed_enum}
					\item[5.a] Novi račun je voditelj kojeg administrator još nije potvrdio
					\item[] \begin{packed_enum}
						\item Novi korisnik nema jos ovlasti voditelja i mora čekati odobrenje administratora
					\end{packed_enum}
				\end{packed_item}
			\end{packed_item}
			
				\noindent \underbar{\textbf{UC:9 - Uređivanje zadataka i natjecanja}}
			\begin{packed_item}
				
				\item \textbf{Glavni sudionik: }Administrator
				\item  \textbf{Cilj: }Mogućnost mijenjanja bilo kojeg zadatka ili natjecanja
				\item  \textbf{Sudionici:} Administrator, baza podataka
				\item  \textbf{Preduvjet:} Admnistratorki pristup
				\item  \textbf{Opis osnovnog tijeka:}
				
				\item[] \begin{packed_enum}
					
					\item Administrator obabire koji zadatak/natjecanje zeli izmjeniti
					\item Mijenjanje podataka zadatka/natjecanja
				\end{packed_enum}
				
				\item  \textbf{Opis mogućih odstupanja:}
				
				\item[] \begin{packed_item}
					
					\item[2.a] Neki izmjenjen podatak nije dopušten
					\item[] \begin{packed_enum}
						\item Upozoriti administratora na nedopuštenu upisanu vrijednost i ne dopustiti mu da ju takvu spremi
					\end{packed_enum}
				\end{packed_item}
			\end{packed_item}
				
					
				\subsubsection{Dijagrami obrazaca uporabe}
					
			
					
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/UC_cjelokupni_pogled} %veličina u odnosu na širinu linije
						\centering
						\caption{Cjelokupni pogled}
						\label{fig:UC0} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
					\end{figure}
				
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/UC_prijava} %veličina u odnosu na širinu linije
						\centering
						\caption{UC1: Prijava}
						\label{fig:UC1} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
					\end{figure}
				
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/UC_pregled_osnovnog_sadrzaja_stranice} %veličina u odnosu na širinu linije
						\centering
						\caption{UC2: Pregled osnovnog sadržaja stranice}
						\label{fig:UC2} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
					\end{figure}
					
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/UC_pregled_odredenog_natjecanja} %veličina u odnosu na širinu linije
						\centering
						\caption{UC3: Pregled određenog natjecanja}
						\label{fig:UC3} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
					\end{figure}
									
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/UC4} %veličina u odnosu na širinu linije
						\centering
						\caption{UC4: Učitavanje zadataka u sustav}
						\label{fig:UC4} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
					\end{figure}
				
				
				
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/UC5} %veličina u odnosu na širinu linije
						\centering
						\caption{UC5: Organizacija natjecanja}
						\label{fig:UC5} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
					\end{figure}
				
				
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/UC6_Pregled_zahtjeva_za_registraciju_voditelja} %veličina u odnosu na širinu linije
						\centering
						\caption{UC6: Pregled zahtjeva za registraciju voditelja}
						\label{fig:UC6} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
					\end{figure}
					
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/UC7_Upravljanje_podacima_opcih_korisnika} %veličina u odnosu na širinu linije
						\centering
						\caption{UC7: Upravljanje podacima opcih korisnika}
						\label{fig:UC7} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
					\end{figure}
				
				
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/UC_registracija} %veličina u odnosu na širinu linije
						\centering
						\caption{UC8: Registracija}
						\label{fig:UC8} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
					\end{figure}
				
					\begin{figure}[H]
						\includegraphics[width=\textwidth]{slike/UC_uredivanje_zadataka_i_natjecanja} %veličina u odnosu na širinu linije
						\centering
						\caption{UC9: Uređivanje zadataka i natjecanja}
						\label{fig:UC9} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
					\end{figure}
				\eject		
				
			\subsection{Sekvencijski dijagrami}
				
				\noindent \underbar{\textbf{SD:1 - Registracija}}\\
				
				Neprijavljeni korisnik unosi korisničko ime, ime, prezime, e-mail adresu, fotografiju i odabire željenu razinu ovlasti (natjecatelj ili voditelj). Ako se provjerom pisanih pravila otkriju neispravnosti u unesenim podatcima, polja s greškama će se zacrveniti i korisnik će biti obaviješten kratkom porukom s opisom pogreške. Ako su podatci ispravno uneseni, provjerava se postoji li već u bazi podataka korisnik s unesenim korisničkim imenom ili e-mail adresom. U slučaju da su korisničko ime ili e-mail adresa zauzeti, korisnik je o tome obaviješten kratkom porukom.\\
				Podatci korisnika unose se u bazu podataka i web aplikacija na e-mail adresu korisnika šalje poruku s potvrdom stvaranja korisničkog računa. U slučaju stvaranja računa za natjecatelja korisnik potvrdom e-maila dovršava postupak registracije, a prijavu za voditelja dodatno mora potvrditi administrator.
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/sekv_registracija_} %veličina u odnosu na širinu linije
					\centering
					\caption{Sekvencijski dijagram registracije}
					\label{fig:SD1} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
				\end{figure}
			
			
							\noindent \underbar{\textbf{SD:2 - Prijava u sustav}}\\
			
			Neprijavljeni korisnik unosi korisničko ime i lozinku. Iz baze podataka dohvaća se lozinka vezana uz navedeno korisničko ime i uspoređuje s unesenom lozinkom. Ako je korisničko ime ispravno uneseno i lozinka točna, korisnik je prijavljen u sustav i preusmjeren na početnu stranicu. U slučaju da korisničko ime ne postoji u bazi podataka, ili postoji ali je lozinka netočna, korisnik je o tome obaviješten kratkom porukom s opisom.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/sekv_prijava} %veličina u odnosu na širinu linije
				\centering
				\caption{Sekvencijski dijagram prijave}
				\label{fig:SD2} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			\end{figure}
				
			\noindent \underbar{\textbf{SD:3 - Pregled aktivnog natjecanja}}\\
			
				U trenutku početka natjecanja iz baze podataka se dohvaća natjecanje i ono postaje dostupno natjecatelju. Za svaki zadatak natjecatelj može predati datoteku s programskim kodom. Datoteka sa rješenjem se unosi u bazu podataka. Istekom vremena trajanja natjecanja natjecatelj se preusmjerava na rang listu.
			
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/sekv_pregledAktivnogNatjecanja_} %veličina u odnosu na širinu linije
					\centering
					\caption{Sekvencijski dijagram pregleda aktivnog natjecanja}
					\label{fig:SD3} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
				\end{figure}
			
			\noindent \underbar{\textbf{SD:4 - Pregled završenog natjecanja}}\\
			Završeno natjecanje se pokreće odabirom datuma i naziva u kalendaru. Iz baze se dohvaća odabrano natjecanje te ako korisnik nema dozvolu pristupa natjecanju biti će obaviješten porukom. Za svaki zadatak korisnik može pogledati rješenja drugih natjecatelja ili statistiku rješenosti zadatka. Također moguće je dohvatiti i pregled rang liste natjecanja.
			
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/sekv_pregledZavrsenogNatjecanja} %veličina u odnosu na širinu linije
				\centering
				\caption{Sekvencijski dijagram pregleda završenog natjecanja}
				\label{fig:SD4} %label mora biti drugaciji za svaku sliku
			\end{figure}
				
	
		\section{Ostali zahtjevi}
			\begin{packed_item}
			
			\item  Sustav treba biti implementiran kao web aplikacija koristeći objektno-orijentirane jezike
			\item  Sustav i korisničko sučelje moraju u potpunosti podržavati hrvatsku abecedu
			\item  Pristup sustavu mora biti omogućen korištenjem HTTPS protokola
			\item  Registracija korisnika mora uključivati autentifikaciju i provjeru ispravnosti podataka
			\item  Korisničko ime i email adresa moraju biti jedinstveni
			\item  Privatnost korisnika mora biti poštivana
			\item  Neprijavljeni korisnik nema pravo pristupa sadržaju stranice 
	
			\end{packed_item}
			 
	